<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>板面、呼伦贝尔与胺菊酯————送别我的外祖父</title>
    <link href="/2023/12/29/memo-grandpa/"/>
    <url>/2023/12/29/memo-grandpa/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    提起我的外公，忽然想起缅甸的领导人，昂山素季。小学二年级寒假，我和他一起看报纸上国际新闻，他指着一位瘦瘦黑黑的、头上簪了朵百合花的女士说，“你认识她吗？” 我摇摇头。“那肯定嘞，她关进去时你还没出生呢。”</p><p>    于是他向我科普了昂山素季的生平。“那她什么时候能放出来呢？”我问。</p><p>    “不好说了，也许这辈子都要被关着的。”</p><p>    “真关一辈子啊？”</p><p>    “那当然了，关到死都有可能的。”</p><p>    “周老师！”，大姨赶紧插话，“大过年的，别提死这种字！”</p><p>    “怎么不能提？哪个人不死？过年过年，过个屁！” 他说。和外公聊天，就是经常听到“死亡”一词。他不忌讳，当了一辈子化学老师的他，从骨子里是坚定的唯物主义者。</p><p>    “你明白什么是死吗？” 外公的倔脾气上来了，回头问我。看到我迷迷糊糊样子后，他铁了心要在大年初五让我彻底理解这事。</p><p>    “死亡就是人的器官不行了，烟消云散了。失去意识，就好比睡觉睡着了。”他一脸严肃地说。</p><p>    “那什么时候醒呢？”</p><p>    “再也不醒了！这就是死了。所有人都有这一天。”</p><p>    接着，他又念起了还是他中学那个年代化学书上的话：“世界是物质的，物质是分子的，分子是原子的，原子是运动的，运动是有规律的。一切都是要遵照科学的！”</p><p>    于是那晚我人生第一次失眠。原来一切都是会死的。它像个很黑的洞，突然出现在人生的尽头，静静等着所有人。</p><p>    “周老师，他还是小孩子呢！别乱说。”</p><p>    “就是要让他早点明白。”他们又吵起来了。</p><p>    但这不是外公唯一与众不同的地方。我舅对外公的评价是“中国人唯一，地球人难找”。像蜡笔小新里的外公一样，自带着“凡人莫近”的气质。一层疏离的壳，就这样伴着他一生，直到今天真的“烟消云散”后才让我发现自己有多想念他。</p><hr><p>   如果逆着外公的人生路径向回看，回忆的起点是一望无际的呼伦贝尔大草原。一个放羊娃，寒冬的草场上一片薄薄的、白白的雪。那是日本鬼子侵华的年代。外公被鬼子抓住了。一起的人群里，还有别的小孩、大人，还有位孕妇。</p><p>    鬼子先杀的是孕妇，“噗呲”一声，刀子进去，连着小孩一起出来，一地的血。</p><p>    但鬼子不全是杀人。有的人被捅了腿，有的被打晕了，还有的人，比如我外公，被鬼子拎起来，扔进了寒冬的河里。河水刺骨的冷，流的很急，外公想动动身体游起来，但已经冻僵了。唰的一下，他就被河水冲走了。河下游的一颗枯树横在水面，树枝钩住了外公的大棉衣。但他依然动不了，泡在水里。</p><p>    这时路过的一位本地大叔看见他，转圈打量后，把他捞上了岸，小推车运回了家。</p><p>    外公谢谢了他，但却没走成，反而被关起来了，大衣也被收走。大叔说：“是我救你回来的，你要想走，给钱。不然就给我当役工。”</p><p>    外公身上没钱，只能留下来生火、放羊。第一次出逃没成功，又被抓了回来。后来不知怎的逃出来了，搭上火车一路去了东北，到了锦州火车站。寒冷的冬天，人们聚在候车室的炉子取暖。一个旅客看他不爽，拎起来扔进了地上的冰洞里（可能是冻上的下水道）他晕了过去。</p><p>    等他醒来时，是被八路军救上来的，大家没想到他还能活着。于是他跟着八路军走，一路到了天津，至于后来发生了什么，他是如何当上化学老师，如何遇见我外婆的，我记不清了。每次他讲故事都从蒙古草原开始，以至于讲到锦州火车站这段时，总会有大大小小的事情来打断他了。</p><hr><p>    也许是因为这些极限求生的经历，外公是位很节俭的人，节俭到“吝啬”、“抠门”、“天下少有”。</p><p>    他每天去家附近的批发市场捡菜吃，那些大货车司机都认识他。司机们拉一趟货下来，起码有一箱子的折损不能拿出来卖，都会“留给那个捡破烂的老头子”。</p><p>    他用的铅笔头上永远套着橡胶套，短到蒜头粒大小、再也握不住才换。他用的帆布袋是上世纪七十年代校运会发的奖品，深蓝的布被洗出了白的底色，袋子里装着的笔记本是我在学校用剩下的本子钉在一起的。他每天起来先抄水表电表和燃气表读数，晚上再抄一遍，没有超过预期才睡觉。</p><p>    他的每一笔花销记在本子上，从前学生送来的吃的用的也都记下来，每个月算总账，在通货膨胀的今天依然不会超过两百元开支。</p><p>    “上个月外公花了一百三十八块四毛五分。”比预期的少一点，他满是褶子的脸笑了。</p><p>    “外公，你不吃饭的吗？”</p><p>    “怎么不吃，我吃的好极了，大市场那些折损了的菜啊肉啊，好的很，就是磕碰了不能卖了，都留给我，一分钱不用，还有学生送来的东西，吃的比你们好。”</p><p>    外公不缺钱，每次去看他时，我们都要偷偷塞几百元在他床底下，等离开后再打电话，“外公，嘿嘿，您去摸摸床褥子底下是什么？”</p><p>    但他依然节省，尽管他的退休金比我在互联网公司实习的工资还要高。“我就喜欢夜深人静，一个人在床上一张张数钱的感觉”他这么形容。</p><hr><p>    大多数老人都很节俭，但可惜他们不是生物化学老师，于是在段位上要略逊于外公。</p><p>    上小学时科技课要养鱼，我养不好，就把奄奄一息的鱼送给外公帮我抢救，三天后打电话。</p><p>    “外公，鱼救活了吗？”</p><p>    “没有，你不会养，氧气没给足，翻白肚皮了。”</p><p>    “哦，对不起。那鱼你怎么处理了？”</p><p>    “我给解剖了，炖着吃了。”</p><p>    “啊，那种观赏鱼不能吃！”</p><p>    “是一些部位不能吃而已，我当了一辈子生化老师，你能比我懂？”</p><p>    于是我再没敢养鱼。</p><p>    菜市场捡来的菜，有的烂了或冻伤了，他拿出显微镜，仔细的看有没有细菌，没有就煮了吃了。</p><p>    隔壁邻居家小孩的科技课要养蚕，他家人害怕虫子，就交给了“周老师”代养。外公很会养，小蚕结茧破壳，成了蛾子。暑假我去玩电脑，电脑边的纸盒里是一片片绿油油的叶子，沙沙地响。我揭开叶子一看，散落一盒的小小黑黑的蚕粪，还有一只只灰灰的大蛾子趴在那里，盯着我，翅膀一颤一颤，像要随时扑过来。</p><p>    我被吓得哭着要回家不来玩了，外公安慰我说不怕，下次再来就见不到这些蛾子了。果然，蛾子不见了。</p><p>    蛾子去哪里了呢？同样是被外公裹上生粉，炸着吃了。</p><p>    还有菜市场捡来的肉，放的时间长了，生蛆了，外公也炸着吃了。“蛆也是蛋白质啊。”</p><p>    “外公，你这样吃不健康，给你那么多钱，你花钱买点吃的不好吗？”</p><p>    “胡说嘞，你吃饭时会用pH试纸测酸碱度吗？”他反问，我摇头。</p><p>    “你会在显微镜下看你的饭菜吗？”不会。</p><p>    “你会定期化验你的尿液和粪便吗？”我被恶心到了，赶紧摇头。</p><p>    “你活得还没我科学嘞，你还说我！”</p><hr><p>    但活得如此节俭的外公，偶尔也会破例。比如他以前的学生们找他借钱，他是很少拒绝的，虽然嘴上天天念叨，“那谁谁找我借了七千五，说好年前还，这都四月份了还没消息”，但也不会真的打电话去催。</p><p>    我上小学时，很怕我外公，但在家长忙不过来时，只能是他从县里坐车过来接我上下学。</p><p>    “外公，你来市里用了多久啊？”</p><p>    “用了不到四个小时。”</p><p>    “怎么那么久？612路只要一小时啊。”</p><p>    “612路是私家公司的，必须要花钱。外公用的老年卡，先坐831路，再换972路，再走一里地坐46路，就能到了，一路不花一分钱。”</p><p>    “厉害！下回我也试试这条路回来。”</p><p>    “你不行！你小孩子的时间最宝贵了，要抓紧学习，不能浪费在这上面！外公上年纪了，时间不值钱，可以这么干。”</p><p>    晚上放学，我们去街边板面馆吃饭，外公点了3元一碗的板面，我点了5元一盘的炒饭。炒饭不好吃，辣。外公看着我吃的很为难，“外公吃吧，你再来碗拉面”。他起来看看墙上菜单，要了碗加肉的拉面，5元。</p><p>    面条端上来又退了下去，外公去后厨房跟人家理论，怎么加的肉这么少？理论了半天，一碗肉多得快掉下来的拉面端了上来，我很开心地吃了，外公在对面把炒饭也都吃了。他也不吃辣，但从不浪费粮食。</p><p>    后来我长大了，学着讨他开心，知道他要坐火车来，提前去超市买馍片，他爱吃孜然味的。外公问起价格，我撒谎说一块钱五包，还送一袋面包。外公听见价格低，高兴了，开开心心地和我一起把烤馍干掉了。</p><p>    外公回天津后也去买，结果价格是一块五一包，他跟店员吵起来，“我孙子在XX买的都比你便宜！”</p><p>    外公退休后在家给学生单独补课，不收学费。他一对一的学生，都是他从前学生的孩子。我高中毕业后，还时常买五三、必刷题，就是为了他备课。</p><p>    有时学生约好了却没来，他在阳台上，一下午看着窗外不息的车流，黄昏一点点映黄了他养的一盆盆绿萝。学生到晚上才赶来，他二话不说铺开卷子开始讲课。</p><hr><p>    外公对他的教师身份十分自豪。“走到哪里都能遇到以前学生，菜市场里，政府大楼里，医院里，都能遇到他们，聊天能聊很久。”</p><p>    我小时回去玩，常碰上不认识的叔叔阿姨在屋里，是他的学生。有的人看起来比我外公还要老，行动还要迟缓。“我教过的第一批学生都有人已经死了。”他这么跟我解释。</p><p>    其实外公是很传统的人，相信男生适合学理科，女孩子不如男孩子聪明，该学文科。如果当初我生下来是女孩，他甚至会和我妈断绝关系。</p><p>    但就是这么保守固执的人，在上世纪带出了天津第一届的中学女子足球队冠军。他教出的唯一一位高考状元也是女生。</p><p>    “那时校领导来找我，说女娃娃踢球成何体统，会把那里给踢坏了，将来生不了孩子，来找你算账！我说一呢，生物学上没这种风险；二呢，女孩子就该为生孩子活了？不能有自己喜欢的娱乐活动？”他激动地用家乡话讲。</p><p>    在我初三那年，他开始了退休后最严肃的一对一教学计划。每周日，他五点半从县城出来，辗转多次汽车后，准时在早八点半到。我们爷俩坐在桌子前，他从袋子里拿出厚厚一叠的A4纸，上面用铅笔密密麻麻写满了本周的内容和题目，一道道、一张张地讲。</p><hr><p>    那年我14岁，第一次如此近距离地观察外公。我突然发现他比我脑海中的形象要苍老很多。他很瘦，夏天能透过衬衫看到上半身的骨头。头发很短，灰白，眼睛成一条缝，牙齿都蛀空了。手上皮肤一条条的皱纹，还有一块块褐色的斑，那是他以前教化学课做实验时溅上的试剂。</p><p>    他上年纪了，手一直在抖，控制不住。他用左手摁住右手，握着铅笔头写字，字依然是歪歪扭扭的，必须要他讲，我才看懂是什么字。硫酸（H2SO4）的化学式里有很多的曲线，他实在写不来，全写成了折线。一张张纸上先写教材概述，后抄录他从试卷上看到的好题，从周一开始备课，写到周六，周日来讲课。就这样循环往复，从初三坚持到了我高三毕业。</p><p>    我的考卷他也带回去看，会把我做错的点整理在一张纸上。他说这个比讲义重要，所以他每个字都写得很认真，很清楚。不用他讲，我就能看懂每个字。现在回想我后来终于养成了错题本的习惯，多少是因为不想再看到外公那么费力地写字。</p><p>    高中文理分班时，虽然我文科不错，但还是没犹豫选了理科，可能是受他影响，多少有些“理科崇拜”的心理在。“世界是物质的，物质是分子的，分子是原子的，原子是运动的，运动是有规律的。一切都是要遵照科学的！”他总说这句话，于是在我心中，研究科学的理科生，是一种很值得骄傲的存在。</p><p>    后来上大学后，每次回去看他，他都会嫌我瘦。“20岁正是最用脑的时候，怎么能不多储备能量呢？别看外公现在瘦，20岁时我们在呼伦贝尔草原上天天摔跤比赛，可比你壮多了！”如果这时出去高级餐厅吃，点多贵的菜他都不会说什么。</p><hr><p>    如果不是因为外公时常聊起他年轻的事，我几乎习惯性以为他是生来就如此老的人了。他年轻时，刚当上天津的区教研员，去市里开会，会开到一半，身旁一位老师放了个响屁，他捂着鼻子往门口跑，一边跑一边朝那老师喊“四百六十米每秒！”（分子在空气中运动的速度）全场大笑。他那时身体很好，每次教师运动会比赛都是长跑第一。1976年唐山大地震后，他一个人骑着自行车骑去塘沽，接我妈和我舅，又推着一起走回了天津市区。</p><p>    几十年后，他接我放学回家路上，会和我比赛谁走得更快。如今我朋友还会说我走路太快，可我控制不住，可能潜意识里想着要赶上走在前面回头对我笑的外公。</p><p>    外公走路始终不甘落后，但和很多老人一样，被互联网的发展抛在了后面。因为他的手抖得太厉害了，用键盘十有八九会摁错，触屏手机的拨号屏更是从没摁对过，我给他打电话，他想滑动接听都滑不开。但他还是学会了上网听俄语广播，看新闻联播，看NBA。我每次去都要把一到十的英文写给他看，因为他看不清记分牌，只能听英语解说。“英语这不好，好比俄语怎么拼写的就怎么念，英语都没有规律的。”有一年夏天，他收拾行李去了黑龙江，想去对岸俄罗斯看看，再练一练俄语，却因为签证没能过黑河边境。那一年他和我一样，才知道除了护照外，还要有签证这种东西。</p><p>    出国没成功，国内还是可以四处看看的。“全国三十四个省，除了西藏新疆台湾，我哪个都去过了。”他给我讲年轻的经历，坐火车去甘肃看下乡的学生，黄土岭上一位位晒得比他还黑。在东北也曾被雇去墓地守夜，有人白天做法事遗忘在里面的东西，别人不敢去拿，只有他唯物主义在心中、一身正气浑不怕，月黑风高时进去拿了出来。在云南跟团旅游时，全团被带去听课购物，他站起来给大家普及化学知识，卖假玉器的老板被他气得一话不说。</p><hr><p>    外公注册百度贴吧账号时，试了他能想到的用户名，都提示重名，于是我说，您拿个化学物质名试试呢？那时盛夏，桌子上摆着一瓶驱蚊剂，他说那就用“胺菊酯C19”吧（一种杀虫剂成分）后来他在天涯、土豆、优酷注册时都用了这个名字。“胺菊酯：白色结晶，除虫菊味，对人畜无刺激，能防治蚊蝇等害虫。” 这句介绍莫名让我又想起了他，想起他另类但不乏温情，节俭但真诚付出，也曾年轻也曾疯狂，他那用唯物主义、科学精神和红色信仰贯穿的一生。</p><p>    今天外公深度昏迷进了ICU，随后走了。但不知为何，我并不像预想那样的失落。我又想起他常说的那句话，“世界是物质的，物质是分子的，分子是原子的，原子是运动的，运动是有规律的。一切都是要遵照科学的”</p><p>    如果他所言为真，那于他是一种自洽的解脱，组成外公身体和精神的那些分子原子依然还在这片土地，物质与能量守恒，这世界依然在按照他曾信仰的方式运作着；</p><p>    如果他所言为假，“另一个世界”真的存在，那我也不再害怕。我记得他说的人固有一死，当我也有一天像他一样老去，我知道在那个世界会有人等着我，会有为省一元票钱宁愿辗转四小时的公车，但毫不犹豫花五块钱端来满满羊肉一碗板面的一个人，在怕我饿，在等着我。</p><hr><p>    当我回头去看外公这一生，他年轻时应该也是位活泼爱玩、胸怀大志的青年。内蒙草原长大，华北平原成家，曾看过大半个中国，见证了近一个世纪。</p><p>    他年老后，曾说他最怀念看五岁时在广场玩蹦蹦床的我，隔着网子拜托外公再付一次钱，好多玩十分钟。而我最怀念上小学时，有天回家路上突然要和我比赛“撞拐子”的他：八十多岁的年纪，颤颤巍巍的身体，打横抱起右腿来，仿佛他还是蒙古草原上那个放羊娃。</p><hr><p><img src="/images/bwhulunbeier.jpg" alt="再见了外公，感谢曾来过"></p><hr><p>     .</p><hr>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World MEmo</title>
    <link href="/2023/12/29/hello-world/"/>
    <url>/2023/12/29/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Text: Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
